\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[italicdiff]{physics}

\hypersetup
    {
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Overleaf Example},
    pdfpagemode=FullScreen,
    }

\renewcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}

\newcommand{\e}{\mathbf{e}}
\renewcommand{\f}{\mathbf{f}}
\newcommand{\g}{\mathbf{g}}

\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[C]{\textsf{ by \href{https://youtu.be/dQw4w9WgXcQ}{Oleh\&Vanyok} }}

\begin{document}

\begin{center}

\begin{huge}
\textsf{Линейная алгебра\\1 курс}
\end{huge}

\vspace{5mm}

\begin{LARGE}
\textsf{\textbf{Теория для экзамена 4 модуля}}
\end{LARGE}

\end{center}

\textbf{1. Дайте определение линейного функционала.\\}
Отображение $f : V \rightarrow \mathbb{F}$ (где $V$ -- линейное пространство, а $\F$ -- поле, над которым рассматривается $V$) называется линейной формой (линейным функционалом), если $\forall x, y \in V, \forall \alpha \in \F$:\\
1) $f (x + y) = f(x) + f(y)$;\\
2) $f (\alpha x) = \alpha f(x)$.

\textbf{2. Дайте определение сопряжённого пространства.\\}
Пространством, сопряжённым (двойственным) к линейному пространству $L$, называется множество всех линейных функционалов на $L$ с операциями сложения и умножения на число: $\forall x \in L, \forall \lambda \in \F$:\\
1) $(f_1 + f_2) (x) = f_1 (x) + f_2 (x)$;\\
2) $(\lambda f) (x) = \lambda \cdot f(x)$.\\
Обозначение: $L^*$.

\textbf{3. Выпишите формулу для преобразования координат ковектора при переходе к другому базису.\\}
Пусть $\e$ и $\g$ -- два базиса в $V$. Тогда $[f]_{\g} = [f]_{\e} \cdot T_{\e \rightarrow \g}$ (если записать координаты по строкам).\\
(Если записать координаты по столбцам, то формула принимает вид $[f]_{\g} = T^T_{\e \rightarrow \g} \cdot [f]_{\e}$.)

\textbf{4. Дайте определение взаимных базисов.\\}
Базис $\e = (e_1, \hdots, e_n)$ в линейном пространстве $L$ и базис $\f = (f^1, \hdots, f^n)$ в сопряжённом пространстве $L^*$ называются взаимными, если $f^i (e_j) = \delta_j^i = \begin{cases*}
1, \quad i = j\\
0, \quad i \neq j
\end{cases*}.$

\textbf{5. Дайте определение биортогонального базиса.\\}
Если отождествить евклидово пространство $\mathcal{E}$ и $\mathcal{E}^*$, то базис, взаимный к данному, называется биортогональным.

\textbf{6. Дайте определение сопряжённого оператора в произвольном (не обязательно евклидовом) пространстве.\\}
Любому линейному отображению $A : V_1 \rightarrow V_2$ ($V_1, V_2$ -- линейные пространства) можно сопоставить сопряжённый оператор $A^* : V_2^*\rightarrow V_1^*$ по правилу $\forall v_1 \in V_1, \forall f_2 \in V_2^*$: $$(A^* f_2)(v_1) = f_2 (A v_1)$$

\textbf{7. Сформулируйте определение алгебры над полем. Приведите два примера.\\}
Пусть $A$ -- это векторное пространство над полем $\F$, снабжённое дополнительной операцией умножения $A \times A \rightarrow A$. Тогда $A$ называется алгеброй над полем $\F$, если $\forall x, y, z \in A, \forall \alpha, \beta \in \F$ выполнены следующие условия:\\
1) $(x + y) \cdot z = x \cdot z + y \cdot z$;\\
2) $x \cdot (y + z) = x \cdot y + x \cdot z$;\\
3) $(\alpha \cdot x) \cdot (\beta \cdot y) = (\alpha \cdot \beta) \cdot (x \cdot y)$.\\
\textit{Примеры:} $\C$ -- двумерная алгебра над $\R$; алгебра многочленов $\F [x]$; кватернионы $\mathbb{H}$.

\textbf{8. Сформулируйте определение тензора. Приведите два примера.\\}
Пусть $\F$ -- поле, $V$ -- векторное пространство над этим полем, а $V^*$ -- пространство, сопряжённое к $V$; $p, q \in \mathbb{N} \cup \{ 0 \}$. Тогда любое полилинейное отображение $f: \underbrace{ V \times \dots \times V }_{p} \times \underbrace{ V^* \times \dots \times V^* }_{q} \rightarrow \F$ называется тензором на $V$ типа $(p, q)$ и валентности $p + q$.\\
\textit{Примеры:} тензор типа $(1, 0)$ -- линейные функции на $V$, т.е. элементы $V^*$, т.е. коверкторы;\\
тензор типа $(0, 1)$ -- линейная функция на $V^*$, но между $V$ и $(V^*)^*$ существует изоморфизм $\Rightarrow$ это вектор;\\
тензор типа $(2, 0)$ -- билинейная форма на $V$;\\
тензор типа $(1, 1)$ -- можно интерпретировать как линейный оператор.

\textbf{9. Дайте определение эллипса как геометрического места точек. Выпишите его каноническое уравнение. Что такое эксцентриситет эллипса? В каких пределах он может меняться?\\}
Эллипсом называют геометрическое место точек, сумма расстояний от которых до двух данных точек, называемых фокусами, постоянна.\\
Каноническое уравнение эллипса: $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$\\
Эксцентриситет: $\varepsilon = \frac{\sqrt{a^2 - b^2}}{a} = \sqrt{1 - \frac{b^2}{a^2}}$. Здесь $a$ -- большая полуось, $b$ -- малая полуось. Эксцентриситет служит мерой <<сплюснутости>> эллипса.\\
Эксцентриситет $\varepsilon$ лежит в интервале $[0, 1)$. При $\varepsilon = 0$ эллипс превращается в окружность.

\textbf{10. Дайте определение гиперболы как геометрического места точек. Выпишите её каноническое уравнение. Что такое эксцентриситет гиперболы? В каких пределах он может меняться?\\}
Гиперболой называют геометрическое место точек, модуль разности расстояний от которых до двух данных точек, называемых фокусами, постоянен.\\
Каноническое уравнение гиперболы: $\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1$\\
Эксцентриситет: $\varepsilon = \sqrt{1 + \frac{b^2}{a^2}}$. Здесь $a$ -- действительная полуось, $b$ -- мнимая полуось. Эксцентриситет характеризует угол между асимптотами.\\
Эксцентриситет $\varepsilon$ лежит в интервале $(1, +\infty)$. При $\varepsilon \rightarrow 1$ гипербола вырождается в два луча.

\textbf{11. Дайте определение параболы как геометрического места точек. Выпишите её каноническое уравнение.\\}
Параболой называют геометрическое место точек плоскости, равноудалённых от данной точки (фокуса) и от данной прямой (директрисы).\\
Каноническое уравнение параболы: $y^2 = 2px$.

\textbf{12. Сформулируйте теорему о классификации кривых второго порядка.\\}
Для любой кривой второго порядка существует прямоугольная декартова система координат $Oxy$, в которой уравнение этой кривой имеет один из следующих видов:
\begin{center}
    \textit{Эллиптический тип}
    \\
    \begin{tabular}{ |c|c|c| } 
        \hline
        1&2&3
        \\
        \hline
        \text{эллипс}&\text{пустое множество}&\text{точка}
        \\
        \hline
        $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1, a \geq b > 0$&$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = -1$&$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 0$
        \\
        \hline
    \end{tabular}
    \\
    \textit{\\Гиперболический тип}
    \\
    \begin{tabular}{ |c|c| } 
        \hline
        4&5
        \\
        \hline
        \text{гипербола}&\text{пара пересекающихся прямых}
        \\
        \hline
        $\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1, a > 0, b > 0$&$\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 0$
        \\
        \hline
    \end{tabular}
    \\
    \textit{\\Параболический тип}
    \\
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c}
    \hline
    6 & 7 & 8 & 9
         \\
         \hline
         \text{парабола}&\text{пара параллельных прямых}&\text{пустое множество}&\text{прямая}\\
         \hline
         $y^2 = 2px$ & $y^2 = d, d > 0$ & $y^2 = -d, d > 0$ & $y^2 = 0$
         \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\textbf{13. Дайте определение цилиндрической поверхности.\\}
Рассмотрим кривую $\gamma$, лежащую в некоторой плоскости $P$, и прямую $L$, не лежащую в $P$.
\\
Цилиндрической поверхностью называют множество всех прямых, параллельных $L$ и пересекающих $\gamma$.

\textbf{14. Дайте определение линейчатой поверхности. Приведите три примера.\\}
Линейчатой называют поверхность, образованную движением прямой линии.\\
\textit{Примеры:} эллиптический цилиндр, гиперболический цилиндр, параболический цилиндр.

\textbf{15. Запишите канонические уравнения эллиптического, гиперболического и параболического цилиндров.\\}
Эллиптический цилиндр: $$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$$
Гиперболический цилиндр: $$\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1$$
Параболический цилиндр: $$y^2 = 2px$$

\textbf{16. Запишите канонические уравнения эллипсоида, однополостного гиперболоида, двуполостного гиперболоида.\\}
Эллипсоид: $$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 1$$
Однополостный гиперболоид: $$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1$$
Двуполостный гиперболоид: $$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = -1$$

\textbf{17. Запишите канонические уравнения эллиптического параболоида, гиперболического параболоида.\\}
Эллиптический параболоид: $$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 2z$$
Гиперболический параболоид: $$\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 2z$$

\end{document}